［圖］已消失的九龍聖山

宋王臺原本 是九龍城淺灘南岸的一座天然山丘，高度為海拔35米，又稱「聖山」。九龍城在宋代為朝廷的鹽場，後世相傳宋王臺是宋帝的石殿遺跡，晚清期間山頂的巨石被刻 上「宋王臺」三字，開埠初年在口耳相傳下，一班西方漢學家與華人學者、紳商和街坊吹捧為宋代古跡。

19世紀末期，有人在宋王臺聖山採石作建築材料，對古蹟造成威脅。香港立法局華人議員何啟支持九龍城居民發起的保存宋王臺運動，1898年8月15日在立法局提出動議，要求政府立法保存宋王臺古蹟。1899年，立法局通過《保存宋王臺條例》，禁止在宋王臺聖山採石。在20世紀初期，政府接受中國商人的捐款，環山築成石基，建成一個花園。這塊巨岩下面平滑，一半枕在山頂生成的大石上；其餘一半空虛，祇由一顆小石卵支撐。

在香港日治時期，啟德機場需要被擴建成兩條交叉跑道。在1943年1月9日，由日本的宇津木法師領導祭祀，然後經多次爆破，炸毀了整塊巨岩，連帶在宋王臺後方的名勝珓杯石亦一併炸毀。工程尚未完工，日本已宣佈投降，香港重光。

聖山位置大約位於啟德機場客運大樓一帶，「宋王臺」石碑後來被遷移到距離約300呎的現址放置。

昔日的聖山，位於今日宋皇台道和譚公道、北帝街東北面一帶。東面臨海，其餘三面都是稻田和池塘，人跡罕至。每逢登山日，一眾文人雅士先行聚集於陳步墀的別業「暢龢室」。據陳步墀解釋，暢龢二字出自《蘭亭集序》 : 「……是日也，天朗氣清，蕙風和暢……」另外，「和」與「龢」同義 （「暢龢室」大約位於九龍寨城南面，即今日太子道一帶）從「暢龢室」南行不遠就看到一個指示牌，寫著「宋行宮故址」。指示遊人到達聖山的路徑。再穿過一條小橋，下有河流，前行不遠，就到達聖山入口的石牌坊。上面橫着一個石匾，刻有「宋臺舊址」四個字。兩邊鎸有石聯，乃出自明末遺民陳獨漉的詩句 :「一聲望帝啼荒殿，百戰山河見落暉。」

依家宋王臺公園好無霸氣好唔顯眼咁
但以前真係有種威嚴感覺係度

巴打出親都高質post

都係想喚起大家對香港史嘅關注姐

拜見宋帝

其實仲可以引伸到去本土宗教度
九龍城 大澳 東涌都有侯王廟
而侯王就係跟隨宋帝護駕嘅將軍楊亮節
當時佢就係死係香港一帶
所以世界上好似啲五間侯王廟 一間深圳一間廣州三間香港

而九龍城侯王廟同聖山位置 再加埋之前沙中線發現到嘅古蹟 應該係互有關聯

好中意睇呢d香港歷史

巴打下次講下維多利亞城界碑

第7塊

好

真係要講多d香港史呀

巴打 想聽下街名由來